\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

% Ubah paragraf-paragraf berikut sesuai dengan latar belakang dari tugas akhir
Teknologi informasi yang ada saat ini berkembang pesat, dan dapat menawarkan peningkatan efisiensi di berbagai bidang. Dalam lingkup smart building, peningkatan efisiensi yang memungkinkan diantaranya kemudahan manajemen, penghematan biaya, peningkatan kelestarian lingkungan, dan lainnya. Internet of things (IoT) adalah integrasi dari beberapa teknologi untuk menyediakan layanan cerdas (smart services) di lingkungan yang cerdas. IoT ini sangat mungkin untuk diterapkan di kampus untuk membantu kegiatan operasional.


Penerapan IoT di lingkungan kampus ini berkaitan dengan konsep ‘kampus cerdas’, dan ini dapat meningkatkan pengalaman belajar mahasiswa, keamanan kampus dan juga efisiensi operasional [1]. 
Salah satu penerapan yang memungkinkan dari sistem tersebut di universitas adalah untuk mendukung pengguna untuk menemukan ruang yang tersedia. Dengan sistem manajemen ruang yang optimal, penggunaan ruangan ini dilakukan dengan efisien dengan tujuan memaksimalkan penggunaan ruang sekaligus meminimalkan biaya operasi dan pemeliharaan. Optimalisasi penggunaan ruang ini juga mengarah langsung pada penghematan energi. Lebih lanjut lagi, informasi mengenai okupansi ini berguna untuk perencanaan strategis antara lain untuk mengidentifikasi permintaan untuk jenis ruang tertentu [2]. Ini dapat menjadi salah satu upaya untuk memaksimalkan pemanfaatan ruang kuliah yang efektif dengan modifikasi manajemen operasi yang ada. Di sisi lain, manajemen ruang yang optimal memungkinkan untuk menutup beberapa ruang kuliah sehingga mengurangi biaya sewa untuk universitas atau mengizinkan ruang kuliah untuk disewakan pihak luar untuk menghasilkan pendapatan tambahan bagi bangunan kampus yang ada [3]. 


\section{Rumusan Masalah}

% Ubah paragraf berikut sesuai dengan rumusan masalah dari tugas akhir
Berdasarkan latar belakang yang telah dipaparkan, rumusan masalah yang akan diselesaikan adalah bagaimana cara untuk mendeteksi okupansi, dan
bagaimana cara mengembangkan alat yang dapat mendeteksi ketersediaan ruang secara otomatis berdasarkan okupansi menggunakan kamera.


\section{Batasan Masalah atau Ruang Lingkup}

Ruang lingkup penelitian ini adalah penerapan IoT pada lingkungan kampus untuk mewujudkan {\it smart building}. Sistem yang dikembangkan menggunakan mikrokontroler, dan akan memggunakan kamera sebagai sensor untuk mendapatkan data citra.
Software dikembangkan hanya untuk sistem perhitungan, dan hanya sampai ke pengiriman hasil perhitungan.

\section{Tujuan}

% Ubah paragraf berikut sesuai dengan tujuan penelitian dari tugas akhir
Tujuan dari pembuatan tugas akhir ini adalah untuk mengetahui cara mendeteksi okupansi, dan mengembangkan alat yang dapat mendeteksi ketersediaan ruang secara otomatis berdasarkan okupansi menggunakan kamera. Produk jadi hasil perkembangan dibuat menggunakan komponen yang ekonomis, memiliki ukuran keseluruhan yang ringkas, dan  biaya keseluruhan yang ekonomis

\section{Manfaat}

% Ubah paragraf berikut sesuai dengan tujuan penelitian dari tugas akhir
% Manfaat dari penelitian ini adalah sebagai wadah penulis untuk mengembangkan dan mengimplementasikan keahlian penerapan IoT. Diharapkan pula penelitian ini berdampak pada Institut dimana perangkat ini dapat digunakan dalam ruang perkuliahan dan dapat bersaing dengan produk yang ditawarkan pihak ketiga.